<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Fragmentum Vaticanum de positura, de chria, de poemate, de versu, de accentibus</title>
    <author/>
    <respStmt>
     <resp>transcodifica di base da rtf a xml-tei</resp>
     <name>Piero Colombo - Step srl</name>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <resp>Testo </resp>
     <name>Marinone, CD-GL, adeguato su edizione Morelli</name>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <resp>Adeguamento testo su nuova edizione</resp>
     <name>Alice Borgna </name>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <resp>Controllo marcatura XML-TEI</resp>
     <name>Alice Borgna </name>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>digilibLT</publisher>
    <pubPlace>Vercelli</pubPlace>
    <date>2017</date>
    <availability>
     <p>
      <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/it/"/>
     </p>
    </availability>
    <idno>DLT000221</idno>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <p><hi rend="italic">Caesii Bassi De metris et Atilii Fortunatiani De metris Horatianis</hi> a
     c. di G. Morelli, Hildesheim 2011-2012 (Collectanea Grammatica Latina 11), vol.1, pp. 47-51</p>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <projectDesc>
    <p>digilibLT. Biblioteca digitale di testi latini tardoantichi.</p>
    <p>Progetto diretto da Raffaella Tabacco (responsabile della ricerca) e Maurizio Lana</p>
   </projectDesc>
   <editorialDecl>
    <p>
     <hi rend="bold">Note di trascrizione e codifica del progetto digilibLT</hi>
    </p>
    <p>Abbiamo riportato solo il testo stabilito dall'edizione di riferimento non seguendone
     l'impaginazione. Sono stati invece esclusi dalla digitalizzazione apparati, introduzioni, note
     e commenti e ogni altro contenuto redatto da editori moderni.</p>
    <p>I testi sono stati sottoposti a doppia rilettura integrale per garantire la massima
     correttezza di trascrizione</p>
    <p>Abbiamo normalizzato le U maiuscole in V seguendo invece l'edizione di riferimento per la
     distinzione u/v minuscole.</p>
    <p>Non è stato normalizzato l'uso delle virgolette e dei trattini.</p>
    <p> Non è stata normalizzata la formattazione nell'intero <hi rend="italic">corpus</hi> :
     grassetto, corsivo, spaziatura espansa. </p>
    <p> Sono stati normalizzati e marcati nel modo seguente i diacritici. <lb/> espunzioni:
     <![CDATA[<del>testo</del>]]> si visualizza [testo] <lb/> integrazioni: <![CDATA[<supplied>testo</supplied> si visualizza <testo>]]>
     <lb/>
     <hi rend="italic">loci desperati</hi> :
     <![CDATA[ <unclear>testo</unclear> o <unclear/> testo]]> si visualizzano †testo† e †testo <lb/>
     lacuna materiale: <![CDATA[<gap/>]]> si visualizza [...] <lb/> lacuna integrata dagli editori:
     <![CDATA[<supplied><gap/></supplied> si visualizza <...>]]>
    </p>
    <p> Sono stati marcati i termini in lingua greca
     <![CDATA[<foreign xml:lang="grc">αβγ</foreign>]]>
    </p>
    <p> Ulteriori informazioni sulle norme di trascrizione e codifica su <ref
      target="http://digiliblt.lett.unipmn.it/upload/docs/note_di_trascrizione_e_di_codifica.pdf"
      ><hi rend="italic">Note di trascrizione e codifica di testi latini tardoantichi</hi>
      [http://digiliblt.lett.unipmn.it/upload/docs/note_di_trascrizione_e_di_codifica.pdf]</ref>
    </p>
   </editorialDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="la">Latino</language>
   </langUsage>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <head>Fragmentum Vaticanum de positura, de chria, de poemate, de versu, de accentibus</head>
   <div type="section">
    <head>
     <hi rend="bold"> De positura</hi></head>
    <p> Distinctio est temporis et sensus finitio; subdistinctio est nec temporis nec sensus
     finitio; mora est requies animi. Inter distinctionem et subdistinctionem et moram hoc interest,
     quod distinctio perfectum sensum declarat, subdistinctio inferri aliquid significat, mora
     reficit lectorem simulque sensibus lumen accommodat. </p>
   </div>
   <div type="section">
    <head>
     <hi rend="bold"> De chria</hi>
    </head>
    <p> Chria est dicti uel facti praecipua memoratio: facti, ut: <lb/> «Diogenes, cynicus
     philosophus, cum animaduertisset pueros nobiles inhumane cibum appetentes, paedagogum eorum
     scipione percussit». <lb/> Dicti autem chria in tres species diuiditur: est enim praepositiua,
     ut: «Titus Genucius Cipus dixit uiros bonos scire oportere male agere, sed non agere»,
     percunctatiua, ut: «M. Porcius Cato interrogatus, quid ita post quadragesimum annum litteras
     Graecas disceret, dixit: ‛non ut doctus, sed ut ne indoctus moriar’»; refutatiua, ut: «Antisthenes, cynicus philosophus, cum oluscula lauaret et animaduertisset Aristippum Cyrenaeum
     philosophum cum Dionysio, tyranno Siculorum, ingredientem, dixit: ‛Aristippe, si his contentus
     esses, non regis pedes sequereris’. cui respondit Aristippus: ‛at tu si posses commode cum rege
     loqui, non his contentus esses’». <lb/> Adicitur his quartum quoque genus, quod Graece <foreign
      xml:lang="grc">δεικτικόν</foreign>
     <supplied>dicitur</supplied>, Latine demonstratiuum dici potest, ut: «Achilles interrogatus,
     quem ad modum uicisset Hectorem, arma ostendit» quam quidam in facti speciem redegerunt. <lb/>
     Est item et coniunctiua, ut: «Diogenes, cynicus philosophus, cum manu haurientem rusticum ad
     potandum aquam uidisset, poculum, quod in pera gerebat, abiecit et dixit: ‛hoc ego leuior esse
     iam possum’». </p>
    <milestone unit="page" n="p. 274 vol. VI Keil"/>
   </div>
   <div type="section">
    <head>
     <hi rend="bold"> De poemate</hi>
    </head>
    <p> Poema est narratio numeris et uersibus con<del>n</del>exa. Poesis est poematum series
      <supplied><gap/></supplied> qualitatis rebus gestis. Poetice est facultas uersificationibus
     fingendis. Poematum uersificationes laudantur grauis et plena, aequalis et temperata, subtilis
     et circumspecta, florida et uenusta, quibus contrariae sunt tumida et dissoluta, exilis et
     fucosa. Poeseos genera sunt tria, actuale, narratiuum, coniunctiuum. Actuale est quod Graeci
      <foreign xml:lang="grc">δραματικόν</foreign> dicunt, ubi poeta <supplied><gap/></supplied>
     <supplied>epos sive dactylicum, epigramma. iambica</supplied> lyrica, tragoedia, satyrica,
     praetextata, comoedia, tabernaria, Atellana,
     R<supplied>h</supplied>int<supplied>h</supplied>onica, mimica. </p></div>
   <div type="section">
     <head><hi rend="bold"> De uersu</hi></head>
    <p> Versus est pedum certa mensura. Genera uersuum sunt nouem. Princeps genus uersuum heroicum,
     quod et epos dicitur et dactylicon; alterum, quod iambicon dicunt, unde Graecos uersus
     trimetros nos senarios dicimus; tertium, quod trochaicon appellatur; quartum, quod anapaesticon
     dicitur, aptum choris et tragicae dignitati; quintum, quod antispasticon vocant, unde plures
     meli componuntur; sextum contrarium, quod choriambicon nominant; septimum ionicon <foreign
      xml:lang="grc">ἀπὸ μ<supplied>ε</supplied>ίζονος</foreign> aptum sotadicis uersificationibus
     et mollibus uersibus; octauum, quod <supplied>ionicon<foreign xml:lang="grc"> ἀπ’
       ἐλάσ</foreign></supplied><foreign xml:lang="grc">σονος </foreign> dicitur, et hoc ad rhythmum
     tibicinum conuenit; nonum, quod paeonicon appellatur. </p>
   </div>
   <div type="section">
    <head>
     <hi rend="bold"> De accentibus</hi>
    </head>
    <p> Accentus sunt tres, acutus, grauis et circumflexus. Reliqui enim quattuor, longus, breuis,
     lenis, adspiratus, tenores potius quam accentus dictionis sunt existimandi. Nam omnis syllaba,
     quae aliquem trium superiorum sibi uindicat, utique alias ingenitam sibi habet aut longitudinem
     aut breuitatem aut lenitatem aut adspirationem. quae si accentus essent, pariter duo syllaba in
     una constare non possent. </p>
    <milestone unit="page" n="p. 275 vol. VI Keil"/>
    <p> Longum accentum transuersa I littera notat, breuem <supplied>C</supplied> sursum spectans.
     Sed in illis <supplied>sonos, in his</supplied> tempora dinosci uidemus. <lb/>
      A<supplied>d</supplied>spirationem H <supplied>ad</supplied>scripta praestabit; si adscripta
     non erit, siccitatem. <lb/> His adiciunt hyphen fere, cum duo uerba quasi in unum
      pronuntiatione<supplied>m</supplied> colligimus, et formam eius hanc faciunt
      <supplied>U</supplied>: utri<supplied>u</supplied>sque uerbi<del>s</del> proximas litteras
     inflexa subter uirgula iungunt, ut est: <lb/> <quote type="poetry">«Turnus ut anteUuolans»</quote>.
     Item apostropho<supplied>n</supplied>, cum uocalem ultimam subtrahimus: hanc sic notant ’, ad caput eius
     consonantis, cui uocalis subtracta est, inflexam uirgulam quae ad eam spectat apponunt: <lb/> <quote
      type="poetry">«‛tanton’ me crimine dignum <lb/> duxisti?»</quote>. </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
