<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Epitome anonyma (quae gynaecia uocatur) recensio L</title>
    <author>Vindicianus</author>
    <respStmt>
     <resp>Correzione linguistica</resp>
     <name>Sara Mecca</name>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <resp>Codifica XML</resp>
     <name>Nadia Rosso</name>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>digilibLT</publisher>
    <pubPlace>Vercelli</pubPlace>
    <date>2017</date>
    <availability>
     <p><ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/it/"/></p>
    </availability>
    <idno>dlt000528</idno>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <p><hi rend="italic">Theodori Prisciani Euporiston libri III, cum physicorum fragmento et additamentis pseudoTheodoreis</hi>, editi a Valentino Rose ; accedunt Vindiciani Afri quae feruntur reliquiae Lipsiae 1894, pp. 428-463 (Bibliotheca Scriptorum Graecorum et Romanorum Teubneriana).</p>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <projectDesc>
    <p>digilibLT. Biblioteca digitale di testi latini tardoantichi.</p>
    <p>Progetto diretto da Raffaella Tabacco (responsabile della ricerca) e Maurizio Lana</p>
   </projectDesc>
   <editorialDecl>
    <p><hi rend="bold">Modifiche apportate al testo dell'edizione di riferimento </hi></p>
    <p>Si è ripristinato il dittongo "ae" laddove compariva la "e" con segno grafico simile alla cediglia.</p> 
    <p>Si sono corretti i seguenti errori di stampa: cap. 8 "cx " in "ex"; cap. 18 "candidnm" in "candidum"; cap. 20 "generatnr" in "generatur" e "exprcssi" in "expressi".
    </p>

    <p><hi rend="bold">Note di trascrizione e codifica del progetto digilibLT </hi></p>
    <p>Abbiamo riportato solo il testo stabilito dall'edizione di riferimento non seguendone
     l'impaginazione. Sono stati invece esclusi dalla digitalizzazione apparati, introduzioni, note
     e commenti e ogni altro contenuto redatto da editori moderni. </p>
    <p> I testi sono stati sottoposti a doppia rilettura integrale per garantire la massima
     correttezza di trascrizione</p>
    <p>Abbiamo normalizzato le U maiuscole in V seguendo invece l'edizione di riferimento per la
     distinzione u/v minuscole.</p>
    <p> Non è stato normalizzato l'uso delle virgolette e dei trattini.</p>
    <p> Non è stata normalizzata la formattazione nell'intero <hi rend="italic">corpus</hi>:
     grassetto, corsivo, spaziatura espansa.</p>
    <p>Sono stati normalizzati e marcati nel modo seguente i diacritici.<lb/> espunzioni:
     <![CDATA[<del>testo</del>]]> si visualizza [testo] <lb/> integrazioni: <![CDATA[<supplied>testo</supplied> si visualizza <testo>]]><lb/>
     <hi rend="italic">loci desperati</hi>: <![CDATA[ <unclear>testo</unclear> o <unclear/> testo]]>
     si visualizzano †testo† e †testo<lb/> lacuna materiale: <![CDATA[<gap/>]]> si visualizza
     [...]<lb/> lacuna integrata dagli editori:
     <![CDATA[<supplied><gap/></supplied> si visualizza <...>]]>
    </p>
    <p>Sono stati marcati i termini in lingua greca
     <![CDATA[<foreign xml:lang="grc">αβγ</foreign>]]>
    </p>
    <p>Ulteriori informazioni sulle norme di trascrizione e codifica su <ref
      target="http://digiliblt.lett.unipmn.it/upload/docs/note_di_trascrizione_e_di_codifica.pdf"
      >Note di trascrizione e codifica di testi latini tardoantichi
      [http://digiliblt.lett.unipmn.it/upload/docs/note_di_trascrizione_e_di_codifica.pdf]</ref></p>
   </editorialDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="la">Latino</language>
   </langUsage>
  </profileDesc>
 </teiHeader>

 <text>


  <body>
   <div><head><hi rend="italic">Incipit genecia vindiciani auctoris.</hi></head>
    <div type="cap" n="1"><p> Quibus ossibus vel quibus conpaginibus vel quibus venis homines continentur vel quomodo in utero materno infantes quacolantur (coagolantur) vel formantur. cum sint huius artis medicine. Greci etiam auctores. placuit propter quondam (quendam, quorundam) huius modi sermone (-nis) ignorantiae (-ara) in latinitatem (latinum) interpretare (-i). et sic omnem rationem exponere.
    </p></div><div type="cap" n="2"><p> Maiores (-ibus) enim nostros (-is) hoc est priores (-ibus) in alexandria agentibus medicina. id est <hi rend="italic">Lupo. Peone. Filiatro. Erasistrato. Ypocrate. et Apollonio</hi>. et ceteris auctores (-ibus). placuit eis secare amortuis (=mortuos et lan<supplied>i</supplied>are). ut scirent quomodo quis mortuus est. Sed nobis hoc facere non licet quia prohibitum est. et ideo de hoc exemplaria ratio redditur. quomodo contineatur. quibus commissuris (commensuris) aut compaginibus. vel articulomentis	(=-amentis). vel quibus venis. a principio omnium verborum incipiamus.
    </p></div><div type="cap" n="3"><p> Caput vero viri habet commissuras quinque. sic autem scripsit summus auctor <hi rend="italic">Erophilus</hi> sicia. et habet masculus in calvaria commissuras quinque. alterutre se continentes. Femina vero in circuitum rotundum a quo agnoscitur. habet autem calvaria supra positum membranam. quod greci metanem appellatur. cui coherent membrana quibus superposita est cutis quae habet capillos non solum propter decorem positi sunt. sed ut frontem cooperiant conspersi membranis. ut hiberni temporis celebrum vestiendo calefaciat. et ex(s)tate tempore solis calorem celebrum ipsum non vitiari permittat.
    </p></div><div type="cap" n="4"><p> Huic ergo calvariae dextra levaque tempora que continentur spiritalibus venis celebri. quibus subpositae sunt supercilia pilos vestitas. pro qua re? Vt si copiosus sudor per fronte descenderit. ut sudor ipse abhesitatione pilorum contineatur. ut eos ledere non posset.
    </p></div><div type="cap" n="5"><p> Oculi autem ipsi continentur sub vase celebri in duo foramina per quibus oriuntur tenuissime venae qui eos dextra sinistra volvunt conspicientes ubique.
     Oculi vero ipsi habent tunicas quattuor vel quinque et humoribus tribus. quomodo est intendite. prima tunica est quae appellatur cerato. id est secunda raeco. id est tertia trito. id est quarta disco. id est quinta christallo. id est.
     numerus autem sunt tres. hisquato. id est hylodis. chrismadis
    </p></div><div type="cap" n="7"><p> Quibus oculis subpositi sunt ossa quae mole vocantur. coherent autem dentibus. Dentes vero viri sunt triginta duo. mulieris autem treginta. <hi rend="italic">Apollonius</hi> autem medicus ait. gemini dentes usque ad caninos singulas radices habent. alii vero interiores qui molares dicuntur habent binas ad ternas radices. alii vero quaternas per ordinem positi.
    </p></div><div type="cap" n="8"><p> Nam palatum a quibusdam uraniscus appellatur. huic subiacet lingua. cuius radix ridiaglossa dicitur. sequitur autem canalis spiritalis. qui se modo aperit. modo cludit. cum manducare coeperit. Stomachus autem petauro similem coniunctus est canali. unde hoc possumus scire quod se aperit canalis ipse et recludit. quando autem epulamur contingit ut risus nascatur in hoc canale. si consuetudo suco quae ex cibo fit. vel potione aliquid dex(s)traxerit. statim tussis sequitur. interpediente spiritu. illud quod obheserit nescio quid donec in sua dérevocetur parte.
    </p></div><div type="cap" n="9"><p> Hic autem linguae id est epyolos (epyglose) se dextra levaque tuscille sunt posite. quod autem super pendet illis. uva dicitur. Pendet autem super duos canales. isti numquam potione et cibus stomacho ferunt quem epigessi (epyglissi) continent. et spiritalem dicitur. alius vero canalis deretro iunctus est spinae qui stomachus dicitur. spina coniungitur gulgilioni. gulgulio vero pulmoni.
    </p></div><div type="cap" n="10"><p> Pulmo autem ipse in modum fabri ferrarii follis similis est alterutro spiritum tradet <supplied>alii foras</supplied> adimplet pectoris locum. Nam stomachus ventri coniunctus est. sed inter duas pinnas pulmonis in medio positus est.
    </p></div><div type="cap" n="11"><p> Cor autem nostrum habet venas quattuor. duas spiritales et duas sanguinales. per quam per totum corpus facta est concatenatio venarum. et per ipsas sanguis effunditur. et sic vene ipse pulmus reddent. pulsus autem nutritur a corde. dum modo sanguinem percipiant. modo repellant.
     Cor autem iunctus est pulmonis. et in sinistra parte inclinatus est. sub sinistra mamillas. et circa eum locum positus est quod greci pencardiu vocant. cingentes extremas partes pulmonis.
    </p></div><div type="cap" n="12"><p> Sub his positae sunt praecordia quod greci diafragma vocant. continenti pulmonem et cor subiacet autem his venter et stentinus continentes latera et spina. Venter autem habet orificia duo. unum proximum membranum quod greci protocardion vocant. in sinistram partem inclinatum quod greci pulsurun vocant. alium vero in dextram partem circa iecor positum est, et extensum usque ad locum. quod greci lagon dicunt. latine ilia continent dextra renes sed iocineris fertur. vessicam vero planam. viridem humorem. qaod fel dicitur. in sinistra vero partem positum est. splenem oblongum coniunctum ventri continetur membranis tenuissimis. habentes pinguissimas venas quae intestinum tegunt et calefaciunt. quod greci epylon vocant. latine homenaim. extensum et usque ad ilia proxima renum. sinistra autem partem subiacet sub hoc intestinum tenuissimum quod greci tilonnicium vocant. sub hoc collum continens longaonem.
    </p></div><div type="cap" n="13"><p> Longaoni vero iuncta est vessica habens collum coniunctum veretro. continetur autem vessica inter duos renes recumbens. Renes autem recumbentes sunt ad hilia dextra levaque. nervi sunt vero qui testiculi continent. quod grece masteres vocant. et greci nesten dicunt. sub hoc enim est intestinum. illis vero testiculis subiunctae sunt foramina. per quam tenuissime vene. ab spine medullas semen administrant. quod greci permeticon vocant.
    </p></div><div type="cap" n="16"><p> Similiter et femine testiculi sunt sicuti et viri. sed minores et molliores. ideo quaecumque femina prope similia habuerit testiculos ut vir ipse menstruose appellantur. Constat ergo una ratione esse viris et femine. sed mulier quidem vulva habet. et testiculi nostri tunicas habent quattuor. prima quae appellatur syco. secunda solidis. tertia peritorion. quarta autem
    </p></div><div type="cap" n="17"><p> folliculis hoc est veretrum viri. sic est collum mitre cum tribus foraminibus. porrigitur ad longum virge per quam veneriae usus percipitur.
    </p></div><div type="cap" n="18"><p> Nam perfecta natura volentis. semen viri cum semine mulieris commiscitur. quod semen mulieris sanguis sit. ideo maiores nostri. cognatus. consanguineos vocaverunt. unde summus auctor <hi rend="italic">homerius</hi> sic ait. nescio quo autem sanguine vos semen dicitis esse mulieris. cum vero sit sanguis russeus. Viri autem semen sit candidum. certa ratione doceo quem admodum in matrice commiscitur. dum interaneum sint vel quod illi natura tribuit. velut tempestas maris quando impetus ventorum in scopulis conliditur et spumam candida facit. et quem admodum vinum nigrum missum in calicem coagitatum spuma alba facit. ita necesse est ut semen viri faciat cum mulieris sanguinem hoc est semen. unde semen viri et sanguinem mulieris commiscitur. sed non statim formatur infans in utero. sed singulis mensibus confirmatur. nam quotiens cumque coitum vir cum muliere faciunt. si totiens mulieres conciperent gregis nos infantium sequeretur. certo autem tempore mulier concipit. aut incipiente sanguinem. aut deficientem. sed quidem ait. ego cum muliere menstrua habentem coitum feci. et non concepi. quare. ideoque non concepit quia pars sanguinis mulieris fortior extitit.
    </p></div><div type="cap" n="19"><p> Manifestum est tamen infantem ad collum matricis componi. septizonium (septiromus) vero septem spatiis contineri. septimo mense dentes infantibus nasci. septimo anno eis cadere incipiunt. bis septeni pubescere pueris et feminis nucleatis naamillis semen generare. ter septeni et uno anno pueris barba maturare. septizonios (septimomos, septizomos) periclitari qui multe stellis minsitari. Sic infans in utero ferri acque componi. cursu solis ut lune dodecadem determinari. est autem numerum quorum septem et multiplices et ita partum consummari. sed et figura hominis infans acceperit. primo autem quadraginta. aliquando treginta novero autem numerus. ut partu múltiplicari oportet. Ita ergo quicumque dies treginta in utero materno figura hominis acciperit. nono mense expleto femina pariet. septies duplicabis et efficiuntur dies ducenti septuaginta. qui faciunt menses novem dies decem nascitur puer. ut ergo diximus septimo et decimo mense pueri nati vitales esse possunt.
    </p></div><div type="cap" n="20"><p> Intendite ergo ut scias quomodo infantes in utero formari possunt. primo quidem mense iactum seminis virilis umbilicus in matrice mulieris generatur. et ita in hoc umbilico congregatio sanguinis est. secundo vero mense fit expressi o corporis intra umbilicum ipsum qui in matrice formatur. tertio mense formatum invenitur pecus. et cor et tribuetur et anima. quarto mense unguis accipiet et capillos ducit. et motum facit in utero. eodem mense mulier nausciatur. quinto mense fiet illi caractere patris aut matris et adulterium demonstrat. sexto mense adducit nervos et virtute accipit et confirmationem. septimo mense medullas implebitur et consolidavit. octavo mense ossa eius indurescant et fortis fiet. nono mense maturum erit pecus. Femina vero in eodem mense completo nascitur. decimo mense puer de tenebris ad lucem exiet.</p>
    <p><hi rend="italic">Explicit genecia vindiciani auctoris.</hi></p></div>
   </div>
   
  </body>
 </text>

</TEI>
