<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Appendix Probi</title>
                <author/>
                <respStmt>
                    <resp>transcodifica di base da rtf a xml-tei</resp>
                    <name>Piero Colombo - Step srl</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Testo </resp>
                    <name>Marinone, GL-CD adeguato su ed. Asperti-Passalacqua</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Adeguamento testo su nuova edizione</resp>
                    <name>Alice Borgna, Chiara Miglietta </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Controllo marcatura XML-TEI</resp>
                    <name>Alice Borgna </name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>digilibLT</publisher>
                <pubPlace>Vercelli</pubPlace>
                <date>2017</date>
                <availability>
                    <p>
                        <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/it/"/>
                    </p>
                </availability>
                <idno>DLT000538</idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Appendix Probi, edd. S. Asperti - M. Passalacqua, Firenze 2014</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
            <projectDesc>
                <p>digilibLT. Biblioteca digitale di testi latini tardoantichi.</p>
                <p>Progetto diretto da Raffaella Tabacco (responsabile della ricerca) e Maurizio
                    Lana</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p>
                    <hi rend="bold">Note di trascrizione e codifica del progetto digilibLT</hi>
                </p>
                <p>Abbiamo riportato solo il testo stabilito dall'edizione di riferimento non
                    seguendone l'impaginazione. Sono stati invece esclusi dalla digitalizzazione
                    apparati, introduzioni, note e commenti e ogni altro contenuto redatto da
                    editori moderni.</p>
                <p>I testi sono stati sottoposti a doppia rilettura integrale per garantire la
                    massima correttezza di trascrizione</p>
                <p>Abbiamo normalizzato le U maiuscole in V seguendo invece l'edizione di
                    riferimento per la distinzione u/v minuscole.</p>
                <p>Non è stato normalizzato l'uso delle virgolette e dei trattini.</p>
                <p> Non è stata normalizzata la formattazione nell'intero <hi rend="italic"
                        >corpus</hi> : grassetto, corsivo, spaziatura espansa. </p>
                <p> Sono stati normalizzati e marcati nel modo seguente i diacritici. <lb/>
                    espunzioni: <![CDATA[<del>testo</del>]]> si visualizza [testo] <lb/>
                    integrazioni: <![CDATA[<supplied>testo</supplied> si visualizza <testo>]]>
                    <lb/>
                    <hi rend="italic">loci desperati</hi> :
                    <![CDATA[ <unclear>testo</unclear> o <unclear/> testo]]> si visualizzano †testo†
                    e †testo <lb/> lacuna materiale: <![CDATA[<gap/>]]> si visualizza [...] <lb/>
                    lacuna integrata dagli editori:
                    <![CDATA[<supplied><gap/></supplied> si visualizza <...>]]>
                </p>
                <p> Sono stati marcati i termini in lingua greca
                    <![CDATA[<foreign xml:lang="grc">αγβ</foreign>]]>
                </p>
                <p> Ulteriori informazioni sulle norme di trascrizione e codifica su <ref
                        target="http://digiliblt.lett.unipmn.it/upload/docs/note_di_trascrizione_e_di_codifica.pdf"
                        >Note di trascrizione e codifica di testi latini tardoantichi
                        [http://digiliblt.lett.unipmn.it/upload/docs/note_di_trascrizione_e_di_codifica.pdf]</ref>
                </p>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="la">Latino</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="section" n="1">
                <p> Nomina appellatiua generis masculini, quae ablatiuo casu numeri singularis u
                    littera terminantur: uersu casu accentu statu gradu cogitatu tractatu actu
                    intellectu arbitratu commissu sensu consensu rogatu petitu dictu
                        s<supplied><gap/></supplied>nctu accitu arcessitu monitu recessu discessu
                    secessu excessu successu incessu interuentu intercessu motu impetu tumultu
                    concentu fremitu strepetu irritu latratu rugitu mugitu tinnitu innitu accitu
                    metu fractu infractu accubitu morsu potu aestu concubitu coitu conceptu partu
                    fetu incestu raptu fletu planctu ululatu ploratu gemitu cruciatu interitu luctu
                    obitu exitu reatu corsu decursu spiritu halitu saltu usu fluctu cinctu equitatu
                    iactu tactu contractu pulsu inpulsu auditu uisu cultu ornatu uestitu conuersu
                    aspectu prospectu respectu conspectu sexu affectu dilectu parentatu sortitu ortu
                    occasu lapsu uolatu accessu confractu refractu infractu flexu inflexu reflexu
                    conflexu gressu ingressu congressu regressu aditu introitu transitu
                        <supplied>p</supplied>e<supplied>n</supplied>su
                    c<supplied>ons</supplied>ensu <supplied><gap/></supplied>u risu cantu
                        a<supplied>mp</supplied>lexu complexu bass<supplied>u</supplied> gestu luxu
                    concursu incursu recursu cursu missu passu circuitu orsu ductu tractu textu
                    contextu intextu sumptu paratu ambitu conatu nisu effectu accessu discessu
                    hanelitu hiatu singultu sinu lacu fluctu arcu relatu exercitu ritu ictu contactu
                    situ compulsu repulsu. <lb/> Numeri tantum singularis: decurionatu pontificatu
                    principatu clarissimatu consulatu maioratu minoratu primatu dominatu praesidatu
                    senatu et huius senati auguratu duouiratu tribunatu proconsulatu episcopatu
                    gestu magistratu artu flatu portu. <lb/> Nomina appellatiua generis feminini,
                    quae ablatiuo casu numeri singularis u littera terminantur: manu actu quercu
                    nuru anu porticu uitu pinu socru <milestone unit="page" n="p. 194 vol. IV Keil"
                    /> mantu. <lb/> Nomina appellatiua generis neutri, quae ablatiuo casu numeri
                    singularis u littera terminantur: tonitru genu cornu ueru gelu. <lb/> Nomina
                    appellatiua generis omnis, quae ablatiuo casu numeri singularis u littera
                    terminantur: maior natu, minor natu, pessimus natu, maximus natu. <lb/> Nomina
                    generis masculini, quae ablatiuo casu numeri singularis a littera terminantur et
                    nominatiuo casu numeri singularis a litteris definiuntur: Catillina Fedria
                    lebeta Agrippa. <lb/> Nomina generis masculini, quae ablatiuo casu numeri
                    singularis a littera terminantur <supplied>et</supplied> nominatiuo casu numeri
                    singularis as litteris definiuntur: Aeneas Marsyas Iollas Atinas Flegias Boreas
                    Fillidas Amyntas Damoetas Hiarbas Nicias Iopas Bitias Menalcas Gyas Pelias.
                    <lb/> Nomina generis masculini, quae ablatiuo ca<supplied>su nu</supplied>meri
                    singularis a littera terminantur et nominatiuo casu es litteris definiuntur:
                    Anchises Acestes Achates et ab Achate. <lb/> Nomina generis feminini, quae
                    ablatiuo casu numeri singularis a littera terminantur: membrana uertebra medulla
                    specula tuba muscipula praetexta uigilia simphonia acrimonia alimonia cymbala
                    cauerna bucina lacerna cortina bruma cisterna palpebra sanctimonia tibia
                    querimonia ignominia parsimonia hospitia. <lb/> Nomina generis communis, quae
                    nominatiuo casu numeri singularis er litteris definiuntur: pauper celer uolucer
                    acer uber alacer. <lb/> Nomina generis communis, quae nominatiuo casu numeri
                    singularis il litteris definiuntur: pugil uigil mugil. <lb/> Nomina generis
                    feminini, quae ablatiuo casu numeri singularis e littera producta terminantur:
                    species acies canities progenies series rabies requies planities scabies
                    materies segnities luxuries facies dies macies pernicies effigies proluuies
                    prosapies sanies pauperies congeries glacies. <lb/> Item: res spes fides. <lb/>
                    Nomina generis feminini, quae ablatiuo casu numeri singularis e littera correpta
                    terminantur et aptota esse repperiuntur <supplied><gap/></supplied>: Pholoe
                    Tisifone Autonoe Agaue Beroe Calliroe Calibe. <lb/> Nomina generis neutri, quae
                    in numero plurali aptota esse repperiuntur: mella rura maria olea fella tura
                    uina ordea. <lb/> Nomina generis neutri, quae nominatiuo casu numeri singularis
                    i littera terminantur: sinapi cummi. <lb/> Nomina generis omnis, quae nominatiuo
                    casu numeri singularis i littera terminantur: frugi nihili. <lb/> Nomina generis
                    masculini, quae ablatiuo casu numeri singularis io litteris definiuntur et
                    uocatiuo casu e littera terminantur: pius ebrius alius medius sobrius. <lb/>
                    Nomina generis masculini, quae nominatiuo casu numeri singularis ante ultimam
                    consonantem per duas u litteras discretas <milestone unit="page"
                        n="p. 195  vol. IV Keil"/> scribuntur: perpetuus arduus uacuus fatuus
                    carduus mortuus patruus. <lb/> Nomina generis masculini, quae per q non per c
                    litteram scribuntur: equs coqus iniqus antiqus. <lb/> Nomina generis feminini,
                    quae nominatiuo casu numeri singularis us litteris definiuntur et ablatiuo casu
                    o littera terminantur: cupressus ulmus cedrus Amathus Pafus myrtus fagus nomus
                    aluus. <lb/> Nomina generis feminini, quae nominatiuo casu numeri singularis os
                    litteris definiuntur et ablatiuo casu <supplied>o</supplied> littera
                    terminantur: Zaquinthos Tenedos Epyros Pafos Antandros Delos Neritos. <lb/>
                    Nomina generis feminini, quae nominatiuo casu numeri singularis o littera
                    terminantur et aptota esse repperiuntur: Gyaro Pyrgo Mycono Allecto Calipso Clio
                    Samo Dido Celeno Saffo Erato Io<del>epiro</del>
                    <del>inerito</del>. <lb/> Nomina generis neutri, quae ablatiuo casu numeri
                    singularis o littera terminantur et nominatiuo casu us litteris definiuntur:
                    pelagus uirus uulgus. <lb/> Nomina generis neutri, quae nominatiuo casu numeri
                    singularis as litteris definiuntur: fas nefas nugas. <lb/> Nomina generis
                    neutri, quae nominatiuo casu numeri singularis a littera terminantur: ceroma
                    glossema thima gatastema flecma soma thema carisma digma enigma condyloma axioma
                    clima cataplasma thoreuma pasca plenguma poema apostema croma sympasma peloma
                    programma scema ermeneuma reuma parauma centema crisma docma scisma boetima
                    aroma apotelegma theorema batusma simma diploma fantasma tymiama ephisema. <lb/>
                    Nomina generis masculini numeri semper pluralis: inferi circenses cracli Carpi
                    manes cancelli Arpi Quirites (et Vergilius «qui te Quirites donauit») ludi (et
                    Vergilius «ludo exercent»). <lb/> Nomina generis feminini numeri semper
                    pluralis: scalae is, indutiae is, mappae, kalendae, caerimoniae is, nonae is,
                    minae is, Baiae is, balneae is, Thebae is, pesulae is, Athenae is, Caralis bus,
                    scopae is, praestigiae is, idus ibus, tenebrae is, diuitiae is, termae is, Alpes
                    bus, Micaenae is, Cumae is, <unclear>autinae is </unclear>, nares bus («sonat
                    hic de nare canina littera»), manae is, sordes bus («collecta sorde dolentis»),
                    paleae is, preces bus («<supplied>nunc prece nunc dictis</supplied> uirtutem
                    accendit amaris»), exubiae is, copiae is <milestone unit="page"
                        n="p. 196  vol. IV Keil"/> («et quae sit circum me copia lustro»). <lb/>
                    Nomina generis neutri semper pluralis numeri: arma is, castra is, bucolica is,
                    georgica is, moenia bus, magalia bus, mappalia bus, lustra is, sabbata is, exta,
                    missa is, serta is, talaria is, pergama is, theatra is, uenabula is, cunabula
                    is, uerbera bus, Saturnalia bus, sigillaria bus, parentalia bus, terminalia bus,
                    fugalia bus, iliaria bus, citalia bus, Neptunalia bus, penetralia bus,
                    Bulcanalia ium orum, ueneralia bus, Mineruali<supplied> a. bus </supplied>,
                    manumissalia is, quinquatria is, <supplied><gap/></supplied>lia, Vestalia,
                    Floralia orum ium bus, Lupercalia orum ium bus, praecisalia orum ium bus,
                    quinquennalia orum ium bus, decennalia orum ium bus, tricennalia orum ium bus,
                    uindicta, praecordia, cibaria, diaria, pascua, stromata, taeda, panthoea, butia,
                    speromachia, cymbloma, cythera, carcara, comitia. </p>
            </div>
            <div type="section" n="2">
                <p> Locutio cum nominatiuo casu non ambigit quem ad modum proferatur, ut puta:
                    Cicero dixit, Caesar clamauit, ego legi, Terentius dicturus, Vergilius emendaui
                    et cetera talia. <lb/> Locutio cum genitiuo casu haec conuenire repperitur:
                    similis illius, auidus honoris, neglegens amicorum, studiosus uestri, conscius
                    facti, obliuiscor iniuriae, recordor praeceptorum, memor bonorum, misereor
                    puerorum, pudet facti, piget operis, taedet laboris, paenitet sceleris,
                    particeps rerum, compus uoti, ignarus malorum, expers bonorum, peritus rerum,
                    consultus <supplied>iu</supplied>ris, dubius itineris, cupidus honoris,
                        null<supplied>ius</supplied> indigus, plenus rimarum, gratulor uestri,
                        <supplied>m</supplied>emini illius, a<supplied>dmo</supplied>neor amicorum,
                        prude<supplied>ns</supplied> rerum, cupidissimus legis, securus amorum,
                        dili<supplied>g</supplied>ens munditiae, capax studiorum, prouidus rationis,
                    piger hominum, certus rerum, fastidiosus honorum, obliuiosus ueterum, ferox
                    contumeliae, timidus ignaui<supplied>a</supplied>e, diues pecorum, lactis
                    habundans, egregius militiae, impleor bachi, auxilii aeget, diues opum, fessi
                    rerum, potens tempestatum. <lb/> Locutio cum datiuo casu haec conuenire
                    reperitur: similis Mercurio, fido uirtuti, maledico hosti, suadeo ciui, mando
                    tiui, cedo illi, pareo legibus, insulto inimico, studeo Vergilio, intentus
                    lectioni, noceo ipsi, hereo fenestrae, obluctor harene, incumbens arae, timeo
                    mihi, teneor amori, inimicus hosti, inuidus tibi, hauilis uirtuti, aptus
                    uanitati. <lb/> Lo<supplied>cutio cum</supplied> ac<supplied>cusatiuo</supplied>
                    casu <supplied>haec conuenire reperitur</supplied>: obliuiscor
                        <supplied>uos</supplied>, euado <supplied>periculum</supplied>, penitet
                    amicum, piget inertem, iubeo Cremetem, calumnior illos, sortior uxorem,
                        <supplied>miro</supplied>r malos, d<supplied>ole</supplied>or
                        stomac<supplied>hum</supplied>, memini haec, <supplied>doctus</supplied>
                        ser<supplied>monem</supplied>, <supplied>decet</supplied> bonos, fugio
                    illos. <lb/> Locutio cum uocatiuo casu non ambiget quem ad modum proferatur, ut
                    puta: Cicero lege, Terenti scribe, Salusti recita, et cetera talia. <milestone
                        unit="page" n="p. 197  vol. IV Keil"/>
                    <lb/> Locutio cum ablatiuo casu haec conuenire reperitur: delector choraula,
                    aduector pantomimo, fruor argento, potior auro, utor toga, priuor possessione,
                    indigeo consilio, egeo sumptu, careo molestia, abstineo cibo, fungor officio,
                    sacrifico uictima, donatus corona, dignus honore, indignus fama, orbus liberis,
                    fretus amicitia, plenus pecunia, uehemens iracundia, opus est patrono, indulgeo
                    uino, expolio birro, interdico amicitia. </p>
            </div>
            <div type="section" n="3">
                <p> Nomin<supplied>a cum</supplied> accentu producto: <supplied><gap/></supplied>,
                    Eliodorus, Theodorus, <supplied><gap/></supplied>, Polidorus, Chloanthus,
                        <supplied><gap/></supplied>, <supplied><gap/></supplied>rus, tyrannus,
                        <supplied><gap/></supplied>, grauatum, lebeta, delubrum, cratera, umbilicus,
                    Serestus, Sarpedon, Adonis, <supplied><gap/></supplied>
                        arci<supplied><gap/></supplied>, Olympus, Cecropis, Peneleus, Passifae,
                    casybus, Flegedon, Sibylla, praesagus, Camilla, Anthea, Camillus, Triton,
                    Alcanoris, Gulussa, Agenoris. <lb/> Nomina cum accentu correpto: Castoris,
                    Hectoris, rhetoris, Mnestoris, Actoris Aurunci, Laudamium, Calibe, baratrum,
                    barcent, palanges, Procyta, pelicis, asi<supplied><gap/></supplied>um,
                    Garamantas, arbota. </p>
            </div>
            <div type="section" n="4">
                <p> Nomina generis masculini: urciolus cenis sextarius teter congius orcus
                    quartarius dens nodus articulus neruus uenter pes gubitus uter modium gres flons
                    sticus commentarius cocumis acinus uomer ligo uepres umerus. </p>
            </div>
            <div type="section" n="5">
                <p>Porphireticum marmur non purpureticum marmor <lb/> tolonium non toloneum <lb/>
                    speculum non speclum <lb/> masculus non masclus <lb/> uetulus non ueclus <lb/>
                    uitulus non uiclus <lb/> uernaculus non uernaclus <lb/> articulus non articlus
                    <lb/> baculus non uaclus <lb/> angulus non anglus <lb/> iugulus non iuglus <lb/>
                    calcostegis non calcosteis <lb/> septizonium non septidonium <lb/> uacua non
                    uaqua <lb/> uacui non uaqui <lb/> cultellum non cuntellum <lb/> marsias non
                    marsuas <lb/> cannelam non canianus <lb/> hercules non herculens <lb/> columna
                    non colomna <lb/> pecten non pectinis <lb/> aquaeductus non aquiductus <lb/>
                    cithara non citera <lb/> crista non crysta <lb/> formica non furmica <lb/>
                    musiuum non museum <lb/> exequae non execiae <lb/> Gyrus non gyrus <lb/> auus
                    non aus <lb/> miles non milex <lb/> sobrius non suber <lb/> figulus non figel
                    <lb/> masculus non mascel <lb/> lanius non laneo <lb/> iuuencus non iunenclus
                    <lb/> barbarus non barbar <lb/> equs non ecus <lb/> coqus non cocus <lb/>
                    coquens non cocens <lb/> coqui non coci <lb/> acre non acrum <lb/> pauper mulier
                    non paupera mulier <lb/> carcer non carcare <lb/> brauium non brabium <lb/>
                    pancarpus non parcompus <milestone unit="page" n="p. 198  vol. IV Keil"/>
                    <lb/> theofilus non izofilus <lb/> homfagium non monofagium <lb/> byzacenus non
                    bizacinus <lb/> capsesis non capsessis <lb/> catulus non catellus <lb/> catula
                    non catella <lb/> doleum non dolium <lb/> calida non calda (utrumque dicitur)
                    <lb/> frigida non fricda <lb/> uinea non uinia <lb/> tristis non tristus <lb/>
                    tersus non tertus <lb/> umbilicus non imbilicus <lb/> turma non torma <lb/>
                    celebs non celeps <lb/> ostium non osteum <lb/> flauus non flaus <lb/> cauea non
                    cauia <lb/> senatus non sinatus <lb/> brattea non brattia <lb/> cochlea non
                    coclia <lb/> cocleare non cocliarium <lb/> palearium non paliarium <lb/>
                    primipilaris non primipilarius <lb/> alueus non albeus <lb/> glouus non glomus
                    <lb/> lancea non lancia <lb/> fauilla non failla <lb/> orbis non orbs <lb/>
                    formosus non formunsus <lb/> ansa non asa <lb/> flagellum non fragellum <lb/> i
                    calatis non galatus i <lb/> digitus non dicitus <lb/> solea non solia <lb/>
                    calceus non calcius <lb/> iecur non iocur <lb/> auris non oricla <lb/> camera
                    non cammara <lb/> pegma non peuma <lb/> cluaca non clauoca <lb/> ales non alis
                    <lb/> facies non facs <lb/> cautes non cautis <lb/> pleues non pleuis <lb/>
                    uates non uatis <lb/> tabes non tauis <lb/> suppellex non superlex (utrumque
                    dicitur) <lb/> apes non apis <lb/> nubes non nubs <lb/> suboles non subolis
                    <lb/> uulpes non uulpis <lb/> palumbes non palumbus <lb/> lues non luis <lb/>
                    deces non decis <lb/> sepes non sepis <lb/> uepres non uepris <lb/> fames non
                    famis <lb/> clades non cladis <lb/> syrtes non syrtis <lb/> aedes non aedis
                    <lb/> sedes non sedis <lb/> proles non prolis <lb/> draco non dracco <lb/>
                    oculus non oclus <lb/> aqua non acqua <lb/> alium non aleum <lb/> lilium non
                    lileum <lb/> Glis non gleris <lb/> delirus non delerus <lb/> tinea non tinia
                    <lb/> exter non extraneus <lb/> clamis non clamus <lb/> uir non uyr <lb/> uirgo
                    non uyrgo <lb/> uirga non uyrga <lb/> occasio non occansio <lb/> caligo non
                    calligo <lb/> terebra non telebra n <lb/> effeminatus non imfimenatus <lb/>
                    botruus non butro <lb/> grus non gruis <lb/> anser non ansar <lb/> tabula non
                    tabla <lb/> puella non poella <lb/> balteus non baltius <lb/> fax non facla
                    <lb/> uico capitis Africae non uico caput Africae <lb/> uico tabuli proconsolis
                    non uico tabulu proconsulis <lb/> uico castrorum non uico castrae <lb/> uico
                    strobili non uico strobili <lb/> teter non tetrus <lb/> aper non aprus <lb/>
                    amycdala non amiddola <lb/> fasseolus non fassiolus <lb/> stabulum non stablum
                    <lb/> triclinium non triclinu <lb/> dimidius non demidius <lb/>
                        tur<supplied>?</supplied>ma non torma <lb/> pusillus non pisinnus <lb/>
                    meretrix non menetris <lb/> aries non ariex <lb/>
                    <supplied>persica</supplied> non bessica <lb/>
                    <supplied>dysente</supplied>ricus non bisentericus <lb/>
                        opobalsa<supplied>mum</supplied> non ababal<supplied>sa</supplied>mum <lb/>
                        m<supplied>e</supplied>nsa non m<supplied>e</supplied>sa <lb/> raucus non
                    draucus <lb/> auctor non autor <lb/> auctoritas non autoritas <lb/> ipsum non
                    ipsud <lb/> lintieum non lintium <lb/> ampora non amfora <lb/> terraemotus non
                    terrimotium <lb/> noxius non noxeus <lb/> coruscus non scoriscus <lb/> tonitro
                    non tonotru <lb/> passer non passar <lb/> anser non ansar <lb/> hirundo non
                    horundo <lb/> obst<supplied>etri</supplied>x non ossetrix
                        <supplied><gap/></supplied> (nam ab osse <supplied><gap/></supplied>
                    dicitur) <lb/> capitulum non capiclum <lb/> nouerca non nouarca <lb/> nurus non
                    nura <milestone unit="page" n="p. 199  vol. IV Keil"/><lb/> socrus non socra
                    <lb/> neptis non nepticla <lb/> anus non anucla <lb/> tundeo non detundo <lb/>
                    riuus non rius <lb/> imago non emago <lb/> pauor non paor <lb/> coluber non
                    colober <lb/> adipes non alipes <lb/> sibilus non sifilus <lb/> frustrum non
                    frustum <lb/> plebs non pleps <lb/> garrulus non garulus <lb/> parentalia non
                    parantalia <lb/> celebs non celeps <lb/> poples non poplex <lb/> locuples non
                    locuplex <lb/> robigo non rubigo <lb/> plasta non blasta <lb/> bipennis non
                    bipinnis (utrumque a pinna dicitur) <lb/> ermeneumata non erminomata <lb/> tymum
                    non tumum <lb/> strofa non stropa <lb/> bitumen non butumen <lb/> mergus non
                    mergulus <lb/> myrta non murta <lb/> zizu<supplied>.</supplied>a non zizipa
                    <lb/> iunepirus non ziniperus <lb/> tolerauilis non tolerabilis <lb/> basilica
                    non bassilica <lb/> tribula non tribla <lb/> uiridis non uirdis <lb/>
                    constabilitus non constabilitus <lb/> sirena non serena <lb/> musium uel musiuum
                    non museum (locus est musarum)<lb/> labsus non lapsus <lb/> orilegium non
                    orologium <lb/> ostiae non hostiae <lb/> februarius non febrarius <lb/> glatri
                    non cracli <lb/> allec non allex <lb/> rabidus non rabiosus dicitur<lb/>
                    tintinaculum non tintinabulum <lb/> adon non adonius <lb/> grundio non grunnio
                    dicitur <lb/> uapulo non baplo <lb/> necne non necnec <lb/> passim non passi
                    <lb/> numquit non mimquit <lb/> numquam non numqua <lb/> nouiscum non noscum
                    <lb/> uo<supplied>biscu</supplied>m non <supplied>uosc</supplied>um <lb/>
                        nesci<supplied>oubi</supplied> non <supplied>nescio</supplied>cube <lb/>
                    pridem non pride <lb/> olim non oli <lb/> adhuc non aduc <lb/> idem non ide
                    <lb/> amfora non ampora </p>
            </div>
            <div type="section" n="6">
                <p> Inter austrum et ostrum hoc interest, quod austrum uentum significat, ostrum
                    uero porporam esse demonstrat. <lb/> Inter hos et os hoc interest, quod hos
                    pronomen significat, os uero uultum esse demonstrat. <lb/> Inter labat et lauat
                    hoc interest, quod labat nutat significat, lauat uero lotorem esse demonstrat.
                    <lb/> Inter ebrium et ebriosum hoc interest, quod ebrium ad tempus multum
                    bibisse significat, ebriosum uero semper multum bibentem demonstrat. <lb/> Inter
                    laetum et letum hoc interest, quod laetum gaudentem significat, letum uero
                    mortuum esse demonstrat. <lb/> Inter capillatum et capillosum hoc interest, quod
                    capillatum capillos gr<supplied>an</supplied>des habentem significat, capillosum
                    uero pilosum, id est hyrsutum esse demonstrat. <lb/> Inter paene et pene hoc
                    interest, quod paene aduerbium significat, pene uero nouissimam partem corporis
                    esse demonstrat. <lb/> Inter lasciuum et petulantem et temulentum hoc interest,
                    quod lasciuum satullum gestientem significat, petulantem autem satullum
                    libidinosum ostentat, temulentum uero satullum uinolentum esse demonstrat. <lb/>
                    Inter inpurum et inpudicum hoc interest, quod inpurum patientem turpitudinem
                    significat, inpudicum uero facientem turpitudinem demonstrat. <lb/> Inter
                    ostentum et monstrum et prodigium et portentum hoc interest, quod ostentum et
                    monstrum praesentia ostentant, prudigium autem et portentum futura significent.
                    <lb/> Inter beneficum et ueneficum hoc interest, quod beneficum bene facientem
                    significat, ueneficum autem ueneni datorem esse demonstrat. <lb/> Inter habeo et
                    abeo hoc interest, quod habeo retineo significat, abeo autem eo demonstrat.
                    <lb/> Inter mu<supplied>tum et mutuum</supplied> hoc interest, quod
                        <supplied>mutum</supplied> qui non loquetur <supplied>significat</supplied>,
                        mu<supplied>tuum</supplied> vero <supplied>alienum sump</supplied>sisse
                    demonstrat. <lb/> Inter orbum et caecum hoc interest, quod orbum qui suos
                    extulerit significat, caecum autem qui lumen non uidet demonstrat. <lb/> Inter
                    iuuentatem et iuuentam et iuuentutem hoc interest, quod
                        <supplied>iuuentatem</supplied> deam iuuenum significet,
                        iu<supplied>uentam</supplied> autem <supplied>aetatem</supplied>
                    <supplied>designat</supplied>, iuuentutem uero multitudinem
                        <supplied>iu</supplied>uen<supplied>um</supplied> esse demonstret. <lb/>
                    Inter cornua et corna hoc interest, quod cornua animalium uel antemnarum
                    significat, at uero corna pomorum genus esse demonstrat. <lb/> Inter acerbum et
                    aceruum hoc interest, quod acerbum inmaturum significat, aceruum uero cumulum
                    esse demonstrat. <lb/> Inter mala et malas hoc interest, quod mala poma
                    significat, malas autem maxillas esse demonstrat. <lb/> Inter somnum et somnium
                    hoc interest, quod somnum quod dormimus significat, somnium autem quod
                    dormientes uidemus esse demonstrat. <lb/> Inter su<supplied>m et </supplied>
                    suum hoc interest, quod sum uerbum significat, s<supplied>uum uero</supplied>
                    pronomen esse demonstrat. <lb/>Inter <supplied>saeuit et</supplied>
                        seu<supplied>it</supplied> hoc interest, quod <supplied>saeuit
                        iras</supplied>centem si<supplied>gnificat, seu</supplied>it uero
                        s<supplied>atorem esse demons</supplied>trat. <lb/> Inter <supplied>aes et
                        es hoc interest, quod aes meta</supplied>lli materiem
                        <supplied><gap/></supplied>sig <supplied><gap/></supplied> uerbum
                        <supplied><gap/></supplied> mon<supplied><gap/></supplied>. <lb/> Inter
                        <supplied>criminosum et criminatorem</supplied> hoc interest, quod
                        <supplied>criminatorem</supplied> qui crimen dicit
                        <supplied>designat</supplied>, criminosum autem in quem crimen <supplied>
                        dicitur</supplied> demonstrat. <lb/> Inter libidinem et liuidinem hoc
                    interest, quod libidinem cupiditatem animi significat, at uero liuidinem liuorem
                    corporis esse demonstrat. <lb/> Inter malum et malum hoc interest
                        <supplied>quod</supplied> si malum producte proferatur, uelum uel arbor
                    nauis necesse est ut intellegatur; si uero malum correpte proferatur, id quod
                    est pessimum necesse est ut subaudiatur. <lb/> Inter iubat et iuuat hoc
                    interest, quod iubat adiuuat significat, at uero iuuat delectat demonstrat.
                    <lb/> Inter tubam et tubos hoc interest, quod tubam symfoniae bucinam
                    significat, at uero tubos qui aquam mittunt esse demonstrat. <lb/> Inter barbam
                    et barbas <supplied>hoc interest, quod barbam hominum esse designat,
                        bar</supplied>bas uero animalium esse demonstrat. <lb/> Inter neutrum et
                    neutrale hoc interest, quod neutrum nomen aut pronomen uel participium
                        sig<supplied>ni</supplied>ficat, neutrale uero uerbum esse demonstrat. <lb/>
                    Inter tuum et tum hoc interest, quod tuum pronomen significat, tum uero
                    aduerbium esse demonstrat. <lb/> I<supplied>nter</supplied> fragrat et flagrat
                    hoc interest, quod fragrat odorem significat, flagrat uero splendorem
                    demonstrat. <lb/> Inter theatrum et theatra hoc interest, quod theatrum moenia
                    ipsa significat, theatra uero ludos scenicos esse demonstrat. <lb/> Inter dolum
                    et dolorem hoc interest, quod dolum tergiuersationem significat, dolorem uero
                    corporis <supplied>inquietudinem</supplied> esse demonstrat. <lb/> Inter
                    augurium et auspicium hoc interest, quod augurium auium cantum significat,
                    auspicium uero cuiuslibet aspectum demonstrat. <lb/> Inter probum et probrum hoc
                    interest, quod probum iustum significat, probrum uero ignominiosum esse
                    demonstrat. <lb/> Inter cocliarium et cocleare hoc interest, quod coclearium eum
                    qui cocleas uindit significat, cocleare uero argenteum esse demonstrat. <lb/>
                    Inter Asprum et asperum hoc interest, quod Asprum uocabulum hominis esse
                    intellegitur, asperum autem non leue esse demonstratur. <lb/> Inter uelit et
                    uellit hoc interest, quod uelit uolentem significat, uellit autem eruit
                    demonstrat. <lb/> Inter honestum et onustum hoc interest, quod honestum nobilem
                    designat, onustum uero onus ferentem demonstrat. <lb/> Inter nymfam et lymfam
                    hoc interest, quod nymfam deam significat, lymfam autem aquam esse demonstrat.
                    <lb/> Inter agmen et amnem hoc interest, quod agmen multitudinem uel iter esse
                    demonstrat, at uero amnem fluuium esse designat. <lb/> Inter animam et animum
                    hoc interest, quod anima sine differentia esse intellegitur, animus uero uarius
                    et mutabilis esse cognoscitur. <lb/> Inter nigro et migro hoc interest, quod
                    nigro, <del>hoc est</del> nigrum facio significat, migro autem loci demutationem
                    demonstrat. <lb/> Inter abrogantem et adrogantem hoc interest, quod abrogantem
                    aliis auferentem significat, adrogantem autem multum sivi praesumentem ostentat.
                    <lb/> Inter serram et seram hoc interest, quod serram unde materies praeciditur
                    designat, sera uero unde ostium tutatur esse demonstrat. <lb/> Inter forfices et
                    forcipes hoc interest, quod forfices incisorias esse designat, forcipes uero
                    tenaces esse demonstrat. <lb/> Inter annuit et abnuit hoc interest, quod annuit
                    consensum significat, abnuit autem negationem demonstrat. <lb/> Inter procum et
                    procerem hoc interest, quod procum petitorem nuptiarum designat, procerem uero
                        princip<supplied>em</supplied> esse demonstrat. <lb/> Inter sartricem
                        <supplied>et</supplied> sarcitricem hoc interest quod
                        <supplied>sartricem</supplied> in agro o<supplied>pus facient</supplied>em
                    significat <supplied>sarcinatric</supplied>em aut<supplied>em sarcinas
                        seruantem</supplied> ost<supplied>entat sarcitricem uero</supplied> uestem
                        <supplied>sarcientem demons</supplied>trat. <lb/> Inter furatum et furtatum
                    hoc interest quod furatum eum qui furtum fecit significat, furtatum uero eum qui
                    furtum passus sit demonstrat. <lb/> Inter nobilem et nouilem hoc interest, quod
                    nobilem generosum significat, nouilem autem notum omnibus esse demonstrat. <lb/>
                    Inter Syram et suram hoc interest, quod Syram gentis suae feminam designat, at
                    uero suram partem pedis esse demonstrat. <lb/> Inter templa et delubra hoc
                    interest, quod templa ubi simulacra sint designat, delubra uero aream cum
                    porticibus demonstrat. <lb/> Inter os et oram hoc interest, quod os uultum uel
                    rostrum designat, oram uero ultimam partem uniuscuiusque rei esse demonstrat.
                    <lb/> Inter suus et sus hoc interest, quod suus pronomen intellegitur, sus uero
                    animal esse intellegitur. <lb/> Inter sartorem et sarcitorem hoc interest, quod
                    sartorem agrum sarrientem significat, sarcitorem autem uestem sarcientem
                    demonstrat. <lb/> Inter aluum et alueum hoc interest, quod aluum uentrem
                    significat, alueum autem rem concauam esse demonstrat. <lb/> Inter laminam et
                    lamiam hoc interest, quod laminam tenuem cuiusque metalli rem designat, lamia
                    uero animal esse demonstrat. <lb/> Inter oram et horam hoc interest, quod oram
                    extremam partem cuiuslibet rei significat, horam uero quantitatem temporis esse
                    demonstrat. <lb/> Inter quod et quot hoc interest, quod quod pronomen
                    significet, quot uero aduerbium esse demonstrat. <lb/> Inter fatuum et fatum hoc
                    interest, quod fatuum signem designat, fatum uero fortunae in decretis esse
                    demonstrat. <lb/> Inter tempore et tempori hoc interest, quod tempore ablatiuum
                    casum temporis significat, tempori uero aduerbium esse demonstrat. <lb/> Inter
                    Fructus et fructuus hoc interest, quod Fructus uocabula hominum accipimus, hoc
                    est nomina propria significamus, fructuus uero appellatiua nomina esse
                    pronunctiamus. <lb/> Inter uisos et uisuus hoc interest, quod uisos participia
                    significat, uisuus uero nomen appellatiuum esse demonstrat. <lb/> Inter Bassos
                    et bassuus hoc interest, quod Bassos nom<supplied>ina</supplied> propria
                    designat, bass<supplied>u</supplied>us uero appellatiua nomina esse demonstrat.
                    <lb/> Inter similem et similantem hoc interest, quod similem talem significat,
                    similantem uero mentientem demonstrat. <lb/> Inter ortus et hortus hoc interest,
                    quod ortus processus significat, hortus uero agros amoenos esse demonstrat.
                    <lb/> Inter sobriae et sobrie hoc interest, quod sobriae nomen designat, sobrie
                    autem aduerbium esse demonstrat. <lb/> Inter feminam et femina hoc interest,
                    quod feminam hominem significat, femina autem femora esse demonstrat. <lb/>
                    Inter marem et mare hoc interest, quod ma<supplied>re</supplied>m masculum
                    designat, mare uero elementum aquareum esse demonstrat. <lb/> Inter pyram et
                    pirum hoc interest, quod pyram locum ardentem significat, pirum uero pomum esse
                    demonstrat. <lb/> Inter principium et initium hoc interest, quod principium
                    primam partem carminis significat, initium uero uniuscuiusque rei incidentis
                    coeptum esse demonstrat. <lb/> Inter opus et operam hoc interest, quod opus id
                    quod fit significat, operam uero a qua fit esse demonstrat. <lb/> Inter foedum
                    et foedus hoc interest, quod foedum turpe significat, foedus uero ius iurandum
                    esse demonstrat. <lb/> Inter oblitum et oblitum hoc interest, quod oblitum
                    correpte perfusum significat, oblitum autem producte inmemorem esse demonstrat.
                    <lb/> Inter concidit et concidit hoc interest, quod concidit correpte cecidit
                    significat, concidi<supplied>t autem</supplied> producte s<supplied>eparat esse
                        demonstrat</supplied>
                    <lb/> Inter occidit et occidit hoc interest, quod occidit correpte mortuum
                    significat, occidit autem producte interficit demonstrat. </p>
            </div>
            <div type="section" n="7">
                <p> Verbum neutrale m<supplied>oror</supplied> conor auxilior ingredior percontor
                    gratulor grassor loquor molior fungor laetor pollicior suspicor morior largior
                    paciscor suffragor moderor uenor insidior epulor auguror priuor misereor
                    recordor obsequor aduersor grat<supplied>ificor</supplied> glorior arbitror
                        <supplied>fabri</supplied>ricor uiduor moecor <milestone unit="page"
                        n="p. 204 vol. IV Keil"/> repperior rimor scortor
                        a<supplied><gap/></supplied>
                        amp<supplied>le</supplied>xo<supplied>r</supplied>
                        adgre<supplied>dior</supplied> obli<supplied>uiscor</supplied>
                        ad<supplied>sequor</supplied> utor fruor execr<supplied>or</supplied>
                        test<supplied>or</supplied> uereor met<supplied>i</supplied>or. <lb/> Nunc
                    hoc monem<supplied>us, quod</supplied> exceptis supra<supplied>dic</supplied>tis
                        deponentib<supplied>us</supplied> et communibu<supplied>s uer</supplied>bis,
                    quaecumque iam uerba indicatiuo modo temporis praesentis ex prima
                        pers<supplied>ona</supplied> r littera terminantur <supplied>et ex
                        s</supplied>ua specie non possunt facere uerba actiua, haec indiscreta
                    qualitate accipiuntur <supplied>hoc est q</supplied>uod se<supplied>u</supplied>
                    communis siue <supplied>de</supplied>pone<supplied>ntis</supplied>
                        uer<supplied>b</supplied>i potestate fungantur. </p>
                <p> FELICITER </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
